En grande majorité salariés, les attachés commerciaux, technico-commerciaux ou représentants prospectent une clientèle de professionnels ou de particuliers pour leur présenter et leur vendre les produits ou services de l’entreprise qui les emploie. Visiteurs médicaux, représentants en fournitures industrielles ou vendeurs en immobilier, ils sont répartis sur l’ensemble du territoire, mais particulièrement en Ile-de-France, en Provence-Alpes-Côte d’Azur et dans les Pays de la Loire.Les effectifs n’ont cessé de croître au cours des trente dernières années, tirés par une forte dynamique du démarchage auprès des particuliers sur la période récente : 524 000 personnes exercent ce métier sur la période 2012-2014. Ces évolutions ont bénéficié aux femmes qui, à tout âge, investissent de plus en plus la profession. Les hommes demeurent cependant majoritaires et forment 61 % des effectifs. L’exercice du métier implique une certaine mobilité géographique, et les représentants et attachés commerciaux sont plutôt jeunes. La moitié d’entre eux a moins de 40 ans en 2012-2014.La part des non diplômés ou titulaires du seul brevet des collèges, de 46 % dans le début des années  été divisée par quatre en trente ans, et le niveau au moins égal à bac + 2 devient prépondérant parmi les jeunes de moins de 30 ans. 43 % d’entre eux ont suivi une formation initiale spécialisée dans le commerce ou la vente. Les salaires sont dispersés : plus des deux tiers des salariés à temps plein déclarent toucher entre 1 500 et 3 000 € nets par mois, 12 % gagnent plus et 19 % moins.Les représentants et attachés commerciaux exercent en majorité à temps plein, et plus de la moitié d’entre eux déclare travailler plus de 40 heures par semaine. Ils bénéficient d’une certaine stabilité de l’emploi : les contrats à durée limitée ne sont pas absents de la profession, mais plus de neuf offres d’emploi sur dix proposées par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois, et 69 % des embauches se font sur contrat à durée indéterminée en 2014. Le taux de rotation de la main d’œuvre est de fait faible (12 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un emploi d’attaché commercial ou de représentant a quelque peu augmenté ces dernières années, mais dans une moindre mesure comparé à l’ensemble des métiers, et le taux de demande d’emploi reste inférieur à la moyenne. Les tensions sur le marché du travail se sont renforcées, du fait de l’augmentation des offres.
